<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Февта, поднесенная Шагин-Гирей-хану — от всего духовенства Крымской области. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==Февта<ref>Правильно, видимо, "фетва". Если это опечатка, то она сделана также в оглавлении. — {{Прим+}}</ref>, поднесенная Шагинъ-Гирей-хану — отъ всего духовенства Крымской области (Приложеніе лит. Н).==

{{p|591}}

''Вопр''. Въ землѣ мусульманской, когда одной области воспослѣдуетъ надобность въ такомъ предводителѣ и государѣ, который-бы могъ владѣть ею законными порядками и которому всѣхъ повиновенія настанутъ нужными, то должно-ли имѣть такого отъ крови государской прозорливаго, великодушнаго, полноумнаго, вѣру и народныя распоряженія знающаго, одного славнаго султана и чтобъ обитателямъ области, всѣмъ старѣйшинамъ и духовенству постановить, сдѣлавъ по закону на девяти пунктахъ свои обязательства, поднесть ихъ сей освященной особѣ за печатями, и утвердя клятвами, а по врученіи, какъ прочіе мусульмане постановляютъ надъ собою государя, подвергнуться-ль и имъ довѣря ему всѣ дѣла законныя и свѣтскія?

''Отв''. Какъ народу мусульманскому безъ предводителя и государя и безъ повиновенія ему народнаго въ своемъ состояніи быть не можно, что ясно въ правильныхъ книгахъ, то и есть необходимостью послѣдовать вышеписанному, чтобъ одного султана возстановить такъ надъ собою предводителемъ и государемъ, а повиновеніе ему всѣхъ старѣйшинъ и духовенства признается долгомъ.

Предводитель означается въ такомъ, которому самые первѣйшины въ области подчинятся и его величество и страхъ могутъ чувствоваться правительству, поелику говоритъ наше духовенство, что государемъ быть можно двумя случаями: однимъ, если обитатели и правительство съ духовенствомъ ему подчинятся, а другимъ, когда государскія повелѣнія и страхъ происходить будутъ чувствительными всѣмъ ему подданнымъ.

Подписали 9 человѣкъ.

==Примечания==
<references/>
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
